### Questions && Answers

__Наиболее частые вопросы\темы на собеседованиях iOS:__

___Темы:___

* Foundation & UIKit
* Многопоточность в iOS
* Блоки, retain циклы и как их избежать
* Memory management & ARC
* CocoaPods
* MVC & main patterns
* Цикл жизни обьектов, UI классов
* KVO & KVC, Properties observing (willSet, didSet)
* Type casting (as, as?, as!)
* weak, lazy properties
* Designated, Convenience initializers, failable initializer, deinit
* Delegate or Observe. Как выбрать? Object property observing (wilChange value, did Change value )
* Closures (retain циклы, weak, unowned) и блоки. Захват.
* Inheritance vs Extension
* Protocol, get set operators, :class mark, protocol default method implementation
* try, do, catch, throw, rethrow. Error protocol
* Swift generics.
* Рефлексия в Swift vs Objective
* Реактивное программирование
* Git flow
* HASH таблицы , коллизии, hash ф-ции
* Алгоритмы сортировки
* SOLID
* Dependency injection/management in swift
* Obj-c\Swift Runtime
* Диспетчеризация swift vs obj-c
* Application RunLoop
* REST API + NSUrlSession
* Core Data
* Cocoa Touch
* Swizzling и проблемы с ним возникающие.


___Вопросы:___

* Основное отличие языка Swift от Objective-C. Почему Swift - type-safe language.
> Свифт сам определяет тип при присвоении переменной (если не указывать его явно) и не позволяет его менять в процессе, что помогает избежать проблем с типизацией. Основные отличия swift от obj-c: опционалы, автоопределение типа, unowned, generics, поддержка Unicode...
* let vs var
> __let__ объявляет константу. После объявления константы, ее значение нельзя изменить.  
> __var__ объявляет переменную. Можно менять значения после объявления.  
>  
> Рекомендуется всегда использовать константы, этот подход защищает от ошибок программирования. В дальнейшем, если переменную нужно сделать мутабельной, проще изменить __let__ > __var__.
* Class vs Struct. Mutating function. Основное отличие.
> Классы - reference type, структуры - value type.  
> Классы поддерживают наследование, структуры - нет.  
> Структуры хранятся в стеке (stack), классы в куче (heap).  
> Струкртуры быстрее, т.к. доступ к стеку быстрее, чем к куче.  
> У структур нет деинициализатора (deinit), у классов - есть.
> Если у структуры есть методы, которые меняют значения проперти самой структуры, такие методы необходимо помечать как _mutating_. Классы этого не требуют.
> Структуры безопасны в многопоточной среде.   
> Структуры автоматически генерируют дефолтный инициализатор, классы - нет. В классах можно не прописывать дефолтный инициализатор только в том случае, если всем проперти класса назначить значения по-умолчанию.   
> Подсчет ссылок (reference counting) позволяет хранить > 1 ссылки на экземпляр класса.
> Apple по-умолчанию рекомендует использовать структуры.(https://developer.apple.com/documentation/swift/choosing_between_structures_and_classes)  
> Используйте классы, когда необходима совместимость с Objective-C.  
> Используйте классы, когда необходимо сравнивать экземпляры при помощи ===.
* class = reference type, struct = value type, почему?
> reference type: class, closure ; value type: struct (Array, String, and Dictionary), enum, tuple
* Array, Dictionary, Set - это классы или структуры? Почему?
* Computed / Stored properties, отличие.
> Хранимые свойства (stored properties) - переменные или константы, определенные на уровне класса или структуры.
Вычисляемые свойства (computed properties) - конструкции, динамически вычисляющие значения.
Могут применяться в классе, перечислении или структуре. Пример вычисляемого свойства:
```
     var perimeter: Int {
        return height * 2 + width * 2
     }
```
> Пример хранимого c применением ленивой переменной:
```    
    // initialised via closure and lazy
      lazy var perimeter: Int = {
          return height * 2 + width * 2   
      }()
```
> Во втором случае вычисление будет произведено единожды при инициализации и будет сохранено до следующего вызова сеттера. В случае с вычисляемым свойством, оно будет высчитываться каждый раз при обращении.

* Модификаторы доступа
> От открытого к закрытому:
    * `Open` (доступно из любого модуля, например UIKit open методы и классы доступны в любом проекте который его импортит)
    * `Public` (почти то же что и Open только наследоваться можно лишь в рамках этого модуля)
    * `Internal` (значение по умолчанию. доступно для текущего модуля eg. приложение или фреймворк)
    * `FilePrivate` (все что находится в текущем файле будет иметь доступ)
    * `Private`(доступно только в скоупе текущего класса, структуры. Так же доступно в extension если он находится в том же файле что и класс.)

* Что такое private(set)
> С таким модификатором доступа мы можем получать значение переменной (get) по правилам доступа internal или установленному выше, но устанавливать можем только по правилам доступа private.
* Какой модификатор по умолчанию идет, в чем разница internal от public, public от open
> По умолчанию идет модификатор `Internal`. `Public` дает доступ из другого модуля, `Internal` только из текущего. `Open` позволяет наследовать в другом модуле, `Public` только в текущем. Использовать `Public` и `Open` имеет смысл если вы пишете фреймворк, библиотеку или многомодульный проект.
* Optional, Non-optional types, что такое?
* guard, defer, where, case where, extension where, что такое и зачем нужны?
* enum, RawRepresentable, Typealias, enum associated values
* Switch, case where, fallthrough operator
* Что такое default operator «??»
* Перегрузка операторов в Swift
* Что такое autorelease pool, когда удаляются autorelease объекты?
* Если enum принимает себя же, это будет тип по значению или по ссылке?
* Constraints и их приоритеты
> Сonstraints — правила заданные для того или иного view. При вычислении, Auto Layout старается удовлетворить все constraint'ы в порядке приоритетности. Приоритет = 1000 — обязателен. Все остальные, менее приоритетные правила вы можете устанавливать для придания четкости обработке расположения элементов вашего интерфейса. В случае, если один из constraint'ов будет не правильно вычислен, Auto Layout использует ближайший constraint и начнет отталкиваться от него.
* Виды коллекций в Swift, чем отличаются между собой
* GCD, operation queue, что такое поток, что такое очередь?
* Примитивы синхронизации и разница между ними.
* Написать optional на obj-c, как он в swift реализован?
* Nil vs None
* Codable, Decodable протоколы?
* Как работает objc_msgSend?
* Механизм copy-on-write в swift
* Что такое bitcode
* Сортировка пузырьком, пример на swift
> https://youtu.be/ExijCUv0L6g
* Как подключить obj-c в swift?
* Closure ссылка или значение?
> Замыкания это ссылочный тип.
* Зачем нужно разыменование указателя
* Static func vs class func
> static методы нельзя оверайдить в наследнике
* Filter, map, compactMap, flatMap, reduce
> Filter, map, compactMap, flatMap, reduce - функции высшего порядка (high order functions).
> **.filter()** Возвращает массив элементов, удовлетворяющий условию в closure. Не работает с optionals.
> **.map()** пробегает по каждому элементу последовательности, и изменяет его в соответствии с условиями. На выходе получаем новый массив с новыми значениями. Если в последовательности присутствует optional типы, компилятор выдаст ошибку.
> **.compactMap()**. Аналогично .map, с одним отличием: если в последовательности есть optional, функция сначала пытается их анрапнуть. Если анрап проваливается, они не добавляются в результатирующий массив.
> **.flatMap()**. Работает так же, как и map(), только преобразует "массивы из массивов" в 1 массив. 
> **.reduce()**. Использует результат объединения элементов последовательности. 
* Как ARC взаимодействует со структурой?
> Никак, ARC работает только с сылочными типами с динамически выделяемой памятью в куче. Память для типов по значению (value types) выделяется на стеке. Стек живет в скоупе ф-ций (вызовов), как только метод (ф-ция) отработал, стек очищается.
* Как происходит удаление объекта (в iOS нет сборщика мусора). На каком потоке происходит удаление?
* Как работает память с большими объектами? Куда они в итоге попадают, стек или куча?
* Если тип кастомный (там есть параметр reference-type), будет ли ARC держать этот параметр? Как?
* Как вызвать swift метод в obj-c коде?
* Куда и для чего добавляется атрибут @objc ?
* Как захватывается value/reference type?
* @escaping closure, для чего?
> Для замыканий которые будут выполняться вне текущего контекста. Например замыкание в методе .map выполнится до выхода из метода в котором оно вызовется по-этому оно не может "сбежать" и там используется non-escaping closure. А например передача замыкания в completionHandler асинхронной задачи может выполниться позже когда уже текущий контекст будет недоступен. В таких случаях используется @escaping и [weak], [unowned] в capture list что бы избежать retain cycle.
* Capture list указать/не указать параметр? В каких случаях равносильно копированию в каких __block ?
> Если мы передаем value type в замыкание то происходит копирование переменных в capture list сразу во время объявления замыкания. Последующие изменения вне замыкания в этиx переменныx никак не влияют на копии захваченные замыканием.
* Реализация кастомной очереди на generics
* Сложности алгоритмов (O-нотация) в том числе для массивов, словарей и сетов.
* Чем UIView отличается от CALayer?
* Умеет ли .layer обрабатывать Touch
* Как система понимает какой view передать нажатие (событие)? hit-test, press event
* Как корректно объявить классовый протокол: class или AnyObject?
> Нет никакой разницы. Стоит отдавать предпочтение AnyObject, class скоро будет "deprecated". https://forums.swift.org/t/class-only-protocols-class-vs-anyobject/11507/7
* frame vs bounds. В чем разница?
> frame описывает размеры и координаты view относительно родительсткого контейнера. bounds описывает координаты самой view.
> К примеру, создадим view размером 100x100.
> frame: (0.0, 0.0, 100.0, 100.0)
> bounds: (0.0, 0.0, 100.0, 100.0)
> Далее, переместим view вправо на 100 поинтов:
> frame: (100.0, 0.0, 100.0, 100.0)
> bounds: (0.0, 0.0, 100.0, 100.0)
> Теперь повернем view на 45 градусов:
> frame: (-18.81127566759241, -18.81127566759241, 137.62255133518482, 137.62255133518482)
> bounds: (0.0, 0.0, 100.0, 100.0)
> Пример наглядно показывает, что при трансформации объекта, его внутренние координаты не поменялись, зато поменялись координаты относительно superview.
